\documentclass{ltjsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[sourcehan-jp]{luatexja-preset}

\makeatletter
\def\fnum@figure{(\thefigure)}
\makeatother

\title{プログラム言語特論 レポート 第1回}
\author{201820631 河原 悟}
\begin{document}
\maketitle

本レポートでは、文献~\cite{10.1007/978-3-642-15205-4_7}を読み、その概略を述べる。

\section{概要}

\section{線形ランキング関数}
ランキング関数は、あるプログラムが与えられた状態から停止するまでに実行可能な実行ステップの数を課題近似する関数である。
プログラムの停止性の照明にはランキング関数が必要になる。
線形ランキング関数は、プログラムの変数に対する線形アサーションによってこの近似を表現している関数である。

\subsection*{アルゴリズム}
ランキング関数の生成に、プログラム変数の集合$v$とその次の状態の値を表す$v'$から与えられる遷移関係$\rho\left(v,v'\right)$を入力として与える。

\begin{flalign*}
    \rho(v,v')=R\begin{pmatrix}v\\v'\end{pmatrix}\leq r
\end{flalign*}

次に、変数$v$の係数のベクトル$f$が線形ランキング関数を定義しているという条件は、以下の制約によって表現される。

\begin{figure}[h]
    \begin{flalign*}
        \exists f \exists \delta_0 \exists \delta \forall v \forall v' : \delta \geq 1\wedge \rho\left(v,v'\right) \rightarrow \left(fv \geq \delta_0 \wedge fv' \leq fv - \delta\right)
    \end{flalign*}
    \caption{}
    \label{fig:sec2_fcoeff}
\end{figure}

この制約は全称量化子を含んでおり、既存の制約ソルバを使用するには不向きになっている。
この制約から全称量化子を取り除くためにFarkasの補題を使用する。

Farkasの補題は以下のようなステートメントになっている。

\begin{flalign*}
    \exists x: Ax\geq b \rightarrow \left(\left(\forall x: Ax \geq b \rightarrow cx \geq \gamma\right) \leftrightarrow \left(\exists \lambda : \lambda \geq 0 \wedge \lambda A=c\wedge \lambda b \leq \gamma\right)\right)
\end{flalign*}

(\ref{fig:sec2_fcoeff})を行列の不等号の積に変換し、にFarkasの補題を適用した結果が以下のようになる。

\begin{figure}[h]
    \begin{flalign*}
        &\exists f \exists \delta_0 \exists \delta\\
        &\quad \exists \lambda \exists \mu:\\
        &\qquad \delta \geq 1 \wedge\\
        &\qquad \lambda \geq 0 \wedge \mu \geq 0 \wedge\\
        &\qquad \lambda R= (- f 0) \wedge \lambda r \leq -\delta_0 \wedge \\
        &\qquad \mu R = (- f f) \wedge \mu r \leq - \delta
    \end{flalign*}
    \caption{}
    \label{fig:sec2_result}
\end{figure}

得られた(\ref{fig:sec2_result})は既存の線形制約ソルバが解ける形になっているので、%
それらに入力として数式(\ref{fig:sec2_result})を与えることで、プログラムの停止性を判定することができる。

\section{制約線形補間}
interpolantsは、プログラムの状態から望ましい性質を満たすものとそうでないものに分けるlogical assertionである。
interpolantsはプログラムの状態の自動的な抽象化に役立ち、%
この自動的な構成が検証ツールの要となる。
文献で紹介するアルゴリズムは、追加の制約を使うことで結果をバイアスする可能性があるという特徴を持つ。

\subsection*{アルゴリズム}
入力として相互に充足不可能な線形不等式$Av\leq a, Bv\leq b$を受け取り、制約\ref{fig3:calc_constraint}を満たすinterpolanting inequality $iv\leq i_0$を計算する。
\begin{figure}[h]
    \begin{flalign*}
        &\exists i\exists i_0\\
        &\quad \forall v:\\
        &\qquad \left(Av\leq a \rightarrow iv \leq i_0\right) \wedge\\
        &\qquad \left(\left(iv\leq i_0\wedge Bv\leq b\right) \rightarrow 0\leq -1\right)
    \end{flalign*}

    \caption{}
    \label{fig3:calc_constraint}
\end{figure}

(\ref{fig3:calc_constraint})にFarkasの補題を適用することで、量化子を存在量化子のみにする。

\begin{figure}[h]
    \begin{flalign*}
        &\exists i\exists i_0\\
        &\quad \exists\lambda \exists \mu:\\
        &\qquad \lambda \geq 0 \wedge \mu \geq 0 \wedge\\
        &\qquad \left(\lambda \mu\right)\begin{pmatrix} A\\B \end{pmatrix} = 0 \wedge \left(\lambda \mu\right)\begin{pmatrix}a\\b \end{pmatrix} \leq 1 \wedge\\
        &\qquad i=\lambda A \wedge i_0=\lambda a
    \end{flalign*}
\end{figure}

\section{線形不変式}
不変式は、プログラウの実行中に値が変化しない変数に対するアサーションである。

プログラム検証では、不変式は到達可能なプログラムの状態の集合を記述するために使用され、プログラムの正当性について推論するのに必要となる。
文献~\cite{10.1007/978-3-642-15205-4_7}では、プログラム中のエラー位置の非到達性を証明する不変式を、制約ベースの技法を用いてどのように計算するかを示し、%
得られる制約生成タスクを簡略化するテストベースのアプローチを示す。

\subsection*{アルゴリズム}
最初に入力$P=\left(v,pc,\mathcal{L},\mathcal{T},\ell_\mathcal{I},\ell_\mathcal{E}\right)$を受け取る。
$v$は変数、$pc$はプログラムカウンタ、$\mathcal{L}$はコントロールロケーションの有限集合、$\mathcal{T}$は遷移の有限集合、%
$\ell_\mathcal{I} \in \mathcal{L}$はスタートロケーション、$\ell_\mathcal{E} \in \mathcal{L}$はエラーロケーションを表す。
各遷移$(\ell,\rho(v,v'), \ell')\in \mathcal{T}$はスタートロケーション$\ell$、遷移関係$\rho\left(v,v'\right)$、目的地ロケーション$\ell'\in \mathcal{L}$から成る。
2つ目の入力として、各ロケーションに代入するテンプレートマップ$\ell$と、未知の係数$I_\ell$と$i_\ell$のプログラム変数中の線形不等式$I_\ell v\leq i_\ell$を受け取る。

このアルゴリズムのゴールは次の制約を満たす係数の値を探し出すことである。

\begin{figure}[h]
    \begin{flalign*}
        &\exists I_{\ell\in \mathcal{L}} \exists i_{\ell \in \mathcal{L}}\\
        &\quad \forall v\forall v':\\
        &\qquad \left(I_{\ell_\mathcal{I}} = 0 \wedge i_{\ell_\mathcal{I}} = 0\right)\wedge \left(I_{\ell_{\mathcal{E}}} =0\wedge i_{\ell_\mathcal{E}}=-1\right)\wedge\\
        &\qquad \left(\forall \left(\ell, \rho\left(v,v'\right), \ell'\right)\in \mathcal{T}:\right.\\
        &\quad\qquad \left.\left(I_\ell v \leq i_\ell \wedge \rho\left(v, v'\right)\right) \rightarrow I_{\ell'}v'\leq i_{\ell'}\right)
    \end{flalign*}
    \caption{}
    \label{fig4:constraint}
\end{figure}

\section{recurrence sets}
プログラムが停止する引数の探索に失敗することはプログラムが停止しないことを直接意味しているわけではないので、%
プログラムが停止しないことを証明する特定の方法が必要になる。

文献~\cite{10.1007/978-3-642-15205-4_7}では、停止しないプログラムの実行の存在の証明として役立つrecurrence setの考え方に基づいていた方法を示す。

\section{未解釈関数との組み合わせ}
これまでに挙げた技法が、未解釈関数と組み合わせた線形の算術によって表されるアサーションを扱えるように直接拡張できることを示す。
複雑なために正確にモデル化できない関数の抽象化に未解釈関数を使う。

%%%
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{main.bib}
\end{document}
